%-------------------------------------------------------------------------------
% Modelo de TCC para a Universidade Estadual de Londrina no estilo Abntex2
%
% 				Prof. Dr. Fernando Ciriaco Dias Neto (fciriaco@uel.br) 
%-------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,english]{abntex2}   %  Padrão Abntex2

% Pacotes ----------------------------------------------------------------------
\usepackage{DEEL}  % personalização da ABNTEX2 para a Universidade Estadual de Londrina
\usepackage{graphics,graphicx} % pacotes para inserir figuras .eps ou .jpg
\graphicspath{ {image/} }
\usepackage{amssymb}            % pacote para fontes e simbolos matemáticos.
\usepackage{longtable}          % possibilita inserir grandes tabelas.
\usepackage{color,colortbl,multirow} % permite textos e tabelas com cores.
\usepackage{amsmath}            % pacote para equações.
\usepackage[latin1]{inputenc}   % acentos e cedilha das línguas latinas.
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{threeparttable}     % inserção de notas de rodapé nas tabelas.
\usepackage{lscape}             % orientação de página LANDSCAPE.
\usepackage{pifont}             % acrescenta símbolos diferentes.
\usepackage{lmodern}			      % Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lastpage}			      % Usado pela Ficha catalográfica.
\usepackage{indentfirst}		    % Indenta o primeiro parágrafo.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações.
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT.
\usepackage[warn]{textcomp}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{subfig}
\usepackage{appendix}


\data{2016}        
\curso{Engenharia Elétrica}

% Início do documento ----------------------------------------------------------
\begin{document}

% Dados básicos do trabalho ----------------------------------------------------
\titulo{Fluxo de potência para sistemas de distribuição considerando redução de barras}   

\tituloingles{Power flow for distribution systems considering bars reduction}   

\palavraschave{1. Fluxo de carga. 2. Método de varredura. 3. Sistemas radiais. 4. Carga desbalanceada} 

\keywords{1. Load flow. 2. Backward-Forward Sweep. 3. Radial systems. 4. Unbalanced loads }   % 5 key-words

\DEELautor{David Maykon Krepsky}{Silva}       
 										
\orientador{Prof. Dr. Luis Alfonso Gallego Pareja}  
   
\membrob{M.Sc. Osni Vicente}

\membroc{Dra. Silvia Galvão de Souza Cervantes}

\local{Londrina}

\DEELdedicatoria{Dedico este trabalho especialmente para minha filha, \\ por ser minha fonte de inspiração, força e coragem. \\ }

\DEELagradecimentos{A minha família, que, diante de todas as adversidades encontradas, lutou e tornou este trabalho possível. 
    
        Ao meu orientador Dr. Luis Alfonso Gallego Pareja, pela disposição, paciência e compreensão.
        
        Ao meu grande amigo e sócio Heitor Henrique Freire Arns, por me aturar e motivar a seguir em frente, independente das barreiras encontradas.
        
        A UEL e o Dep. de Engenharia Elétrica, que me proporcionaram a oportunidade desta graduação e pela excelência no serviço prestado.
        
        A todos meus amigos que se mostraram presentes nos últimos anos.
        
        E a todos aquele que, direta ou indiretamente, contribuíram para este trabalho.}

\DEELepigrafe{``\textit{May God bless and keep you always,} \\
    \textit{May your wishes all come true,} \\
    \textit{May you always do for others} \\
    \textit{And let others do for you.} \\
    \textit{May you build a ladder to the stars} \\
    \textit{And climb on every rung,} \\
    \textit{May you stay, forever young.}'' \\ (Bob Dylan)} 

\DEELresumo{Devido ao aumento no consumo de energia elétrica nos últimos anos, os sistemas de distribuição estão maiores e mais complexos. Assim, torna-se cada vez mais comum o uso do fluxo de potência para melhorar a qualidade e o desempenho das redes de distribuição. Os métodos tradicionais de cálculo do fluxo de potência, como os métodos de Newton-Raphson e Gauss-Seidel, apresentam problemas de desempenho e convergência devido as características peculiares dos sistemas de distribuição, sendo necessário um algoritmo rápido e robusto para possibilitar sua aplicação nesses sistemas. Este trabalho apresenta uma análise comparativa entre dois métodos de varredura populares na literatura, de modo a avaliar a velocidade e a convergência dos mesmos para sistemas radiais com 14, 34, 70, 136, 793 e 3373 barras. O primeiro método avaliado, originalmente proposto por \cite{Shirmohammad}, consiste na aplicação direta das leis de Kirchhoff. O segundo método, descrito por \cite{Cespedes}, utiliza a Lei de Ohm, eliminando a fase da tensão nas equações do fluxo de potência, possibilitando uma simplificação dos cálculos. De acordo com as simulações realizadas, os dois métodos se mostram robustos em relação à convergência, não apresentando problemas e utilizando poucas iterações nos sistemas analisados. Ambos os métodos possuem desempenho parecido, no quesito velocidade, para sistemas de poucas barras, porém, para sistemas grandes (793 e 3373 barras), a diferença se torna evidente, sendo o segundo método, aproximadamente, duas vezes mais rápido que o primeiro. É proposto um algoritmo para remoção de barras redundantes, que se mostrou capaz de reduzir drasticamente o tempo computacional utilizado. Devido à característica desacoplada da reintrodução das barras, isto é, sem considerar a interferência entre fases, é introduzido uma pequena variação no resultado para as barras que foram retiradas. Com a redução no número de barras utilizadas na elaboração do fluxo de potência, ambos os métodos possuem tempo computacional semelhante, diferenciando apenas por alguns milissegundos. } 

\DEELabstract{Due to the increase in electricity consumption in recent years, distribution systems are getting larger and complex. Thus, it's becomming common to use the power flow to improve the quality and performance of distribution networks. Traditional methods of calculating the power flow, like the Newton-Raphson and Gauss-Seidel methods, have problems of performance and convergence due to the peculiar characteristics of the distribution systems, requiring a fast and robust algorithm to allow its application in those systems . This paper presents a comparison between two sweep methods that are popular in the literature, in order to valuate the speed and convergence of this methods for radial systems with 14, 34, 70, 136, 793 and 3373 bars. The first reported method, originally proposed by \cite {Shirmohammad} , is the direct application of Kirchhoff's laws. The second method, described by \cite {Cespedes}, uses the Ohm's Law, eliminating the phase voltage in the power flow equations, enabling a simplification of the calculations. According to the simulations, the two methods proved to be robust with regard to convergence, showing no problems and using few iterations in the analyzed systems. Both methods have similar performance, in terms of speed, to a few bars systems, however, for larger systems (793 and 3373 bars), the difference becomes evident, the second method is approximately two times faster than the first. An algorithm for removing redundant bar, which has been shown to dramatically reduce the computing time used is proposed. Due uncoupled characteristic of the reintroduction of bars, this is, without considering the interference between phases, a small variation in the results is introduced for the bars that were removed. With the reduction in the number of bars used, both methods have similar computational time, differing by only a few milliseconds.} 

% Elementos Pré-Textuais -------------------------------------------------------
\ElementosPreTextuais

\pagenumbering{roman}

\newpage

\listoffigures

\newpage

\listoftables

\newpage

\include{list_siglas}   
\include{list_simbolos} 

\tableofcontents

\newpage
% Elementos Textuais -----------------------------------------------------------

\pagenumbering{arabic}
\textual
\include{cap1}
\include{cap2}
\include{cap3}
\include{cap4}
\include{cap5}
\include{cap6}
\include{cap7}

% Elementos Pós-Textuais -------------------------------------------------------
\bibliography{bibliografia} % arquivo bibtex com as referências (modelo.bib)

\include{apendice}

\end{document}
